【走私軍火？】海關扣查新加坡裝甲車 疑因內地執法機構「通報」

重唔係共狗想食人夾棍？

【12：15更新】新增影片海關扣查新加坡9架裝甲車指疑涉違法無報關的風波，踏入第四天仍無解決跡象，海關一直未有透露何以最初會突擊檢查載著裝甲車的「過境」貨櫃船，但《傳真社》引述消息人士，事件原來是源於內地執法機構的「通報」，令外界關注今次扣查風波的出現，會否有可能與中國及新加坡近日因南海爭議致關係惡化一事有關連。

《傳真社》稱追查運載新加坡裝甲車的貨輪發現，貨船來港前一站是福建省廈門的海天碼頭。傳真社引述香港海關消息人士，該艘貨輪早在停泊廈門港口時，已被內地港口人員發現船上有軍事物品，香港海關是收到內地執法部門線報後採取行動，而不是如新加坡國防部所說是因為海關「例行巡查」而發現的。

傳真社稱香港海關消息人士透露，該貨輪在未到港前，已收到內地執法當局的通知，指船上載有禁運軍事物品，而且沒有批文。海關在船隻抵港後，按線報登上貨輪調查，並扣查相關軍事物品。有碼頭工友向傳真社指出，海關行動當日有一整隊人一同登船調查，比平時例行巡查時的兩三名人員登船明顯較多，而且進入碼頭後便要指明要檢查該艘船隻，行動有針對性。

傳真社記者根據被扣查貨櫃的號碼追查，確認該批軍事物品的付運貨輪為法國的CMA CGM航運集團旗下的APL QATAR 041。CMA CGM網站的貨輪船期顯示，按計劃貨輪APL QATAR 041於11月21日從高雄港出發，同日抵達廈門海天碼頭，翌日離開，於23日抵達香港，計劃於29日抵達新加坡。

傳真社透過AIS船舶自動識別系統追蹤貨輪的位置，發現APL QATAR 041於21日下午6時24分抵達廈門，逗留16小時後，於22日早上10時24分離開廈門駛往香港。根據香港海事處的抵港船隻紀錄，掛著新加坡旗的APL QATAR 041於23日早上8時32分從廈門抵達香港8號貨櫃碼頭；離港船隻紀錄顯示，船隻原定於23日下午3時離開香港，但最終船隻於24日早上5時37分才離開，前往深圳的赤灣港。

9架原本蓋上藍色及灰色布的裝甲車，經海關初步檢查後，被換上綠色帳篷包裹，連同3個載有槍械和軍品的貨櫃，於25日凌晨由葵涌貨櫃碼頭運到屯門內河碼頭的海關驗貨場。香港海關回覆傳真社查詢是否曾接獲內地通知而截查該批軍用物品時表示，海關不會評論執法行動。

中國外交部發言人耿爽25日表示，正核實相關情況，指外國人員及貨物進出香港，應遵守特區相關法律，又強調中國堅決反對建交國與台灣進行包括軍事交流的官方活動。

新加坡政府於昨晚發出新聞稿，回應9架裝甲車被香港海關扣查事件時承認，裝甲車及相關裝備屬新加坡武裝部隊在海外訓練使用，並指在付運過程中，因香港海關例行檢查，令裝甲車及相連裝備的船運有所延誤。新聞稿指出，「新加坡當局正向香港海關提供協助，期望將有關物品盡快運返新加坡。Terrex 裝甲車屬新加波武裝部隊在海外常規訓練中使用，沿用過去做法，經商業方式運返新加坡。」